# Ня

Ответвление обертоновской сборки blackboxcomponentbuilder (blackbox.obertone.ru) 

# Цель

Улучшение эргономики, расширение языка, перевод компилятора на русский язык.

# Отличия 

## Название
Названия «Компонентный Паскаль», «Component Pascal», «Blackbox component builder» 
объявлены неинтересными и заменены на «Обероня» (название может измениться в будущем)

## Подсистемы Obx и SQL удалены
Как некритичные и для быстроты сборки

## Формат хранения исходных текстов.
Данные хранятся в текстовых, а не в двоичных форматах. Исходные тексты 
хранятся в текстовых utf-8 (форматирование утрачено) *.kp, прочие - в 
файлах tdc, которые по смыслу - такие же, как odc, но данные в них 
выведены с обозначением типа и в
текстовом формате. Текст выведен в utf-8, что позволяет смотреть diff-ы
и искать по текстам документов сторонними инструментами (в 
BlackBoxComponentBuilder с поиском туго).

## Компилятор Ня
Поэтапный перевод исходников компилятора
на русский язык (подсистема Ня). Компилятор Ня сосуществует с обычным,
что увеличивает удобство процесса и надёжность работы сборки. См. настройки
меню. В работе, не завершено. 

## Предустановлены некоторые библиотеки

## Автоматическое нажатие коммандеров в среде
Такой эрзац-скриптинг. Пользоваться им не надо, конечно, но на сегодня
таким способом собирается dev0. Для реализации возможности был
экспортирован, кажется DevCommanders.Execute

## ITEM
Аналог open array parameters из Дельфи. 
ITEM(x) - функция от одного аргумента, принимает параметр абсолютно любого типа
(в т.ч. примитивного), на выходе - некая коробка, на которой наклеен тип
аргумента и из которой можно безопасно извлечь содержимое. 
Пока что в виде прототипа - принимает не все типы, а только два. 

## Дамп в виде исходника по результатам компиляции
```
^Q "НяКомпилятор.CompileOpt('☭')"
```
Если это разместить в конце файла и нажать, то будет произведена
компиляция с выдачей дампа на базе [https://oberoncore.ru/bbcc/subs/dev/cpdump](https://oberoncore.ru/bbcc/subs/dev/cpdump). 
На данный момент в дампе криво изображается кириллица. 

## Хранение исходников в тексте
Правда, открытие файлов при этом - один сплошной глюк, зато можно редактировать
исходники сторонним редактором. Где-то [Есть настройки для VS Code](http://вече.программирование-по-русски.рф/viewtopic.php?f=2&t=22), 
кривые, но работают. 

## Проблемы с текстовым форматом

При открытии файла нужно проверять, что фильтр в диалоге выбора открыт нужный. Т.е. нельзя открыть файл odc, если выбран фильтр kp и наоборот. 

# Платформы

На данный момент - только Windows

# Как собирать

ОБЯЗАТЕЛЬНО! Отключите опцию autocrlf в настройке git, например,
добавив в .git/config, в секцию core, строчку: `autocrlf = false`

См. [k/сборка.md](k/сборка.md)

# Как устанавливать сторонние компоненты и библиотеки

Компоненты и библиотеки в ББЦБ обычно тоже представляют из себя чёрные ящики. 
Они распространяются в бинарном формате, авторы не утруждают себя описаниями
в интернете, поэтому единственный способ узнать, 
что есть в библиотеке - это установить её. Дальше там будет документация (наверное). 
Как это делается? Есть определённые проблемы. 

- Фиксируем изменения, дабы было куда вернуться. 
- устанавливаем то, что надо, например, создаём новый документ, вставляем
закодированную абракадабру, которой обычно представлена библиотека, дальше
вызываем Tools/Decode. Выписываем в тетрадочку все файлы. 
- распакованные файлы будут иметь расширение tdc, но это неправда - их формат на самом деле odc
(любой файловый просмотровщик позволяет легко отличить бинарный формат odc от текстового tdc). 
Поэтому их нужно переименовать. После этого нужно превратить их в kp и tdc. 
- Берём директорию подсистемы, открываем ББ и выполняем примерно такую команду Ctrl-Q (вставить коммандер), 
`НкпКонвертер.ПерекодируйИзПапкиВПапку('директория-системы','новая-временная-директория',TRUE,TRUE,FALSE,FALSE)`
- Выходим из среды, удаляем директорию системы и переименовываем временную директорию в директорию системы. Некоторые поставки плодят кучу файлов, в т.ч. в System. Каждый такой файл можно превратить в kp (если это исходный текст модуля) или в tdc (если это иной документ) вручную. 

# Изменение масштаба текста в документах

Для текстовых документов (исходных текстов модулей) можно настроить шрифт по умолчанию (не помню, как, но это легко найти). 

Масштабирование составных документов не предусмотрено, но можно увеличить их глобально в два раза. Для этого в /k/system/ports поменять кусок кода около комментария `(** measures *))`
```
		(** measures **)
    mm* = 36000 DIV 2;
    point* = 12700 DIV 2;
    inch* = 914400 DIV 2;
```
 
# Итоги


- Переименовано часть процедур и типов - эта информация может быть полезна для исследования ББЦБ. Старое английское название в большинстве случаев сохранено в комментарии `(* <EnglishName> *)` и таким образом можно найти переводы. Выработан текстовый формат хранения исходных текстов, который тоже может быть полезен (но вообще-то он требует ещё определённой шлифовки).

- Создан документ [http://программирование-по-русски.рф/static/док-ня.html](http://программирование-по-русски.рф/static/док-ня.html) с некоторыми общими статьями. 

- Создана функция ITEM - прототип полиморфной функции, которая может принимать любой тип. Такая функция, а точнее, способность принимать аргумент любого типа, полезна для ввода-вывода, полиморфных контейнеров, json и т.п. В текущей реализации принимает только какие-то два типа (BOOLEAN и ещё забыл какой). См. исходники. 

- Улучшен процесс сборки dev0 и blackbox - теперь она почти полностью автоматическая и сообщения об ошибке видны в конце

- Качество кода ББЦБ было признано низким, и к тому же изменились интересы.  

Проект закрыт. 
